---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

<!--EPUB用設定=いったんPandoc.mdに変換後にコメントアウトしてEPUB化すること-->
<!--
\renewcommand{\kenten}[1]{<span class="em-dot">#1</span>}
\renewcommand{\textsc}[1]{<span class="sc">#1</span>}
\renewcommand{\ruby}[2]{<ruby>#1<rt>#2</rt></ruby>}
\setlength{\parindent}{1zw}-->






## 冷製ソース {#sauces-froides}

<!--<div class="frsecenv">Sauces Froides</div>-->

<div class="recette"><!--beginRecette-->

\index{sauce@sauce!sauces froides@\textbf{---s froides}|(}
\index{そす@ソース!れいせい@\textbf{冷製---}|(}


#### アイヨリ、プロヴァンスバター[^0106_2] {#sauce-aioli}

<div class="frsubenv">Sauce Aïoli, ou Beurre de Provence</div>


\index{そす@ソース!あいより@アイヨリ}
\index{そす@ソース!ふろふあんすはた@プロヴァンスバター}
\index{あいより@アイヨリ}
\index{ふろふあんす@プロヴァンス!はた@---バター}
\index{はた@バター!ふろふあんす@プロヴァンス---}
\index{sauce@sauce!aioli@--- Aïoli}
\index{sauce@sauce!beurre de provence@Beurre de Provence}
\index{aioli@Aïoli!sauce@Sauce ---}
\index{provence@Provence!Beurre de --- (Aïoli)}
\index{beurre@beurre!beurre de provence@--- de Provence (Aïoli)}
\index[src]{aioli@aioli, ou beurre de provence}
\index[src]{あいより@アイヨリ、プロヴァンスバター}



にんにく4片（30 g）を鉢[^0106_3]に入れて細かくすり潰す。ここに生の卵黄1個、
塩1つまみを加える。混ぜながら、2 $\frac{1}{2}$ dLの油[^0106_1]を初めは1滴ずつ加
えていき、ソースがまとまりはじめたら糸を垂らすようにして加える。この作
業は鉢に入れたままで、棒をはげしく動かして行なう。

攪拌する作業の途中、レモン1個分の搾り汁と冷水大さじ $\frac{1}{2}$杯を
少しずつ加えて、ソースが固くなり過ぎないようにしてやること。

###### 【原注】 {#nota-sauce-aioli}

このアイヨリソースが分離してしまいそうな時は、卵黄をさらに1個足して、
マヨネーズの場合と同様に修正すること。



[^0106_1]: 原書ではとくに言及されていないが、プロヴァンス地方ではオリーブオ
    イルを用いることが一般的。

[^0106_2]: ailloliとも\ruby{綴}{つづ}るが、 ail（にんにく）+ oil（油）の合成語。19
    世紀前半には既にアカデミーフランセージの辞書に収録されており、広く
    知られていたようだ。茹でた塩鱈やじゃがいも、茹で卵、アーティチョー
    ク、さやいんげんなどに合わせることが多い。Beurre de Provence（ブー
    ルドプロヴォンス）の名称を持つレシピとしてもっとも古いと思われるも
    のは、1758年刊マラン『コモス神の贈り物』の「鳩のプロヴァンスバター
    添え」だろう。ただし、このレシピは卵黄と油の乳化ソースではない。沸
    かした湯$\frac{3}{4}$ Lに、にんにく20片くらいを入れ、火が通ったら
    そのまま冷まして取り出し、鉢に入れて塩、こしょう、[アシェ
    \*](#hacher-gls)したケイパーひとつかみ、アンチョビ12枚をよくすり潰
    してオイルでのばすが濃い仕上がりにすること。このソースを皿に敷き詰
    め、その上に調理した鳩をのせる、というもの(t.2, pp.229-230)。また、
    オリーブオイルそのものをbeurre de Provence プロヴァンスバターと呼
    ぶことも多かった。実際、オリーブオイルは品質にもよるが5℃以下
    でほぼ固形化するので「バター」と呼んでも違和感はないだろう。

[^0106_3]: この種の作業には、大理石製のものが伝統的によく用いられる。
また、南フランスではオリーブの木製の鉢もよく使われる。日本の「すり鉢」
と異なり、ピロンという「すりこ木」で突くようにして粉砕し、さらに練るよ
うにして使う。









\atoaki{}


#### アンダルシア風ソース[^0106_5] {#sauce-andalouse}

<div class="frsubenv">Sauce Andalouse</div>


\index{あんたるしあ@アンダルシア!そす@---風ソース}
\index{そす@ソース!あんたるしあふう@アンダルシア風---}
\index{sauce@sauce!andalouse@--- Andalouse}
\index{andalous@Andalous(e)!sauce@Sauce Andalouse}
\index[src]{andalouse@Andalouse}
\index[src]{あんたるしあふう@アンダルシア風}



ごく固く仕上げた[ソース・マヨネーズ](#mayonnaise) $\frac{2}{3}$ Lに、
上等な赤いトマトピュレ2 $\frac{1}{2}$ dLを加える。ごく小さなデに切ったポワ
ヴロン 75 gを仕上げに加える。



[^0106_5]: いうまでもなくスペインのアンダルシア地方のことだが、トマトやオリー
    ブオイル、チョリソなどこの地方を「想起」させる食材が使われている料
    理などがこの名称になっている傾向がある。ところが、トマトにしろオリー
    ブオイルにしろアンダルシア地方特有というわけではなく、アンダルシア
    が産地として有名なチョリソくらいしか、料理名の根拠となり得るものは
    ない。逆に言えば、アンダルシア地方の食文化との関係は、そこに用いら
    れている食材以外にはないものと考えてもいい。料理名に付けられた地方
    名がとりたてて根拠や由来のないものであることを示す一例。









\atoaki{}

#### ソース・ボヘミアの娘[^0106_6] {#sauce-bohemienne}

<div class="frsubenv">Sauce Bohémienne</div>



\index{ほへみあ@ボヘミア!そす@ソース・---の娘}
\index{そす@ソース!ほへみあ@---・ボヘミアの娘}
\index{sauce@sauce!bohemienne@--- Bohémienne}
\index{bohemien@bohémien(ne)!sauce@Sauce Bohémienne}
\index[src]{bohemienne@Bohémienne}
\index[src]{ほへにあのむすめ@ボヘミアの娘}




陶製の容器に、濃厚でよく冷やした[ベシャメルソー
ス](#sauce-bechamel)1 $\frac{1}{2}$ dLと卵黄4個、塩10 g、こしょう少々、ヴィ
ネガー数滴を入れる。

泡立て器で全体をよく混ぜ、標準的なマヨネーズを作るのとまったく同じ要領
で、油1 Lとエストラゴンヴィネガー大さじ2杯程を加える。

……仕上げに、マスタード大さじ1杯を加える。

[^0106_6]: アイルランド出身の作曲家マイケル・ウィリアム・バルフェ
    （1808〜1870）のオペラ『ボヘミアの少女』のフランス語版タイトル[*La
    Bohémienne*](https://archive.org/details/labohmiennegrand00balf)（
    ラボエミエーヌ）にちなんだものと言われている。この作品はロンドンで
    1843年初演、1862年に四幕形式のフランス語版がパリのオペラ=コミック
    座で上演され、大ヒットしたという。この名を冠した料理はいくつかある
    が、いずれもチェコのボヘミア地方とは何の関連性も認められないため、
    オペラの人気作品にあやかった料理名と考えるのが妥当だろう。このよう
    なオペラや演劇作品のタイトルを料理名に借用した例はほかにもあり、ビ
    ゼーの『カルメン』『アルルの女』ボイエルデューの『ダムブロンシュ
    （白い貴婦人）』など、オペラのなかでもオペラコミックに属する作品お
    よびいわゆる\kenten{グランドオペラ}（1830年から50年頃にかけて流行
    した大掛かりで壮大な様式）が圧倒的に多い。現代では忘れ去られた作品
    名も少なくない。いずれにしても、オペラコミック、グランドオペラとも
    に 21 世紀ではあまり高い芸術性を持つとは認められていないものがほと
    んどであり、当時の\kenten{流行}作品であることが何よりも重要だった
    と思われる。そういう意味ではプッチーニの名作オペラ『トスカ』がコン
    ソメのひとつに冠されていること、ピーチメルバがロンドンで上演された
    ワーグナー『ローエングリン』にちなんでいることなどは例外に近いとさ
    えいえるかも知れない。こうした料理名にあらわれる一種のスノビズムが
    しばしば料理そのもののスノビズムに通じる場合もあり、どんなに気取っ
    ても所詮「食べる」というある種の欲望にまみれた行為の本質を示してい
    ることは、映画監督ルイス・ブニュエルの『ブルジョワジーの秘かな愉し
    み』で描かれたとおりだ。








\atoaki{}

#### ソース・シャンティイ[^0106_7] {#sauce-chantilly-froide}

<div class="frsubenv">Sauce Chantilly</div>


\index{しやんていい@シャンティイ!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!しやんていい@---・シャンティイ}
\index{sauce@sauce!chantilly@--- Chantilly (froide)}
\index{chantilly@Chantilly!sauce@Sauce --- (froide)}
\index[src]{chantilly froide@Chantilly (froide)}
\index[src]{しやんていいれいせい@シャンティイ（冷製）}



酸味付けにレモンを用いて、固く仕上げた[ソース・マヨネー
ズ](#mayonnaise) $\frac{2}{3}$ Lを用意しておく。提供直前に、ごく固く泡
立てた生クリーム大さじ4杯[^0106_8]を加える。その後、味を\ruby{調}{ととの}え
る。

……もっぱら、アスパラガスの冷製、温製に添える。

###### 【原注】 {#nota-sauce-chantilly-froide}

生クリームを加えるのは、このソースを使うまさにその時にすること。前もっ
て加えておくと、ソースが分離してしまう恐れがあるので注意。

[^0106_7]: パリ近郊の地名。詳しくはホワイト系派生ソースの[ソース・シャンティ
    イ](#sauce-chantilly)訳注参照。

[^0106_8]: 大さじ1杯 = 15 ccという概念にとらわれないよう注意。原文は、大き
    なスプーンで泡立てた生クリームをざっくりと4回加えるイメージで書か
    れている。本書における通常のソースの仕上がり量が約1 Lであることを
    考慮すると、最低でも100 mL 以上は加えることになるだろう。








\atoaki{}

#### ジェノヴァ風ソース[^0106_12] {#sauce-genoise-froids}

<div class="frsubenv">Sauce Génoise</div>


\index{しえのうあふう@ジェノヴァ風!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!しえのうあふう@ジェノヴァ風---}
\index{sauce@sauce!genoise@--- Génoise (froide)}
\index{genois@Génois(e)!sauce@Sauce ---e (froide)}
\index[src]{genoise@Génoise (froide)}
\index[src]{しえのあうふう@ジェノヴァ風（冷製）}




\ruby{殻}{から}と皮を\ruby{剥}{む}いたばかりのピスタチオ 40 gと、松の実
25 g、松の実がない場合はスイートアーモンド 20 gを鉢に入れてよくすり潰し、
冷めた[ベシャメルソース](#sauce-bechamel)小さじ1杯程度を加えて練ってペー
スト状にする。これを目の細かい網で裏漉しする。陶製の容器に卵黄6個、塩1
つまみ、こしょう少々を入れる。泡立て器でよく混ぜる。油1 Lと中位の大き
さのレモン2個の搾り汁を少しずつ加えてよく混ぜて乳化させていく[^0106_9]。
仕上げにハーブのピュレ大さじ3杯を加える。これは、パセリの葉とセルフイ
ユ、エストラゴン、時季が合えばサラダバーネットを同量ずつ用意し、強火で
2分間下茹でしてから湯をきり、冷水にさらしてから水気を強く絞り、裏漉し
して作っておく。

……冷製の魚料理全般に合わせられる。

[^0106_9]: 明記されていないが、ソースをしっかりと乳化させるためには[マヨネー
    ズ](#mayonnaise)と同様に作業すること。

[^0106_12]: あまり明確な由来はないが、ジェノヴァが地中海に面した港町で
    あり、このソースが魚料理用であるという点で一応の説明はつくだろう。
    いわゆるペスト・ジェノヴェーゼとはまったく異なるソースであることに
    留意。










\atoaki{}

#### ソース・グリビッシュ[^0106_13] {#sauce-gribiche}

<div class="frsubenv">Sauce Gribiche</div>


\index{くりひつしゆ@グリビッシュ!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!くりひつしゆ@---・グリビッシュ}
\index{sauce@sauce!gribiche@--- Gribiche (froide)}
\index{gribiche@gribiche!sauce@Sauce --- (froide)}
\index[src]{gribiche@Gribiche}
\index[src]{くりひつしゆ@グリビッシュ（冷製）}



茹であがったばかりの固茹で卵の黄身6個を陶製のボウルに入れ、マスタード
小さじ1杯、塩1つまみ強、こしょう適量を加えてよく練り、滑らかなペースト
状にする。植物油 $\frac{1}{2}$ Lとヴィネガー大さじ1 $\frac{1}{2}$杯を
加えながらよく混ぜて乳化させる。仕上げに、コルニションとケイパーの[アシェ\*](#hacher-gls)計100 gと、パセリとセルフイユ、エストラゴンのアシェのミック
スを大さじ1杯、短かめの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にした固茹で卵の白身3個分を加える。

……冷製の魚料理に添えるのが一般的。

[^0106_13]: 名称は由来不明。ノルマンディ方言で「子どもを怖がらせるおば
    さん」の意味で用いられるということが分かっているのみ。19世紀後半以
    降に創案もしくは一般化したソースと思われる。本書初版には当然のよう
    に既に収録されており、その後の大きな異同もない。ただ、本書初版以前
    に出版された料理書においてこのソースのレシピはまだ見つかっていない。
    ファーヴルは1905年刊『料理および食品衛生事典』第二版で「ある種のレ
    ムラードにレストランで付けられた名称」と定義し、掲載しているレシピ
    は本書初版のものと大差ないが、「ウスターシャソース少々も加える」と
    なっているところが目を引く。ところで、このレシピが\kenten{乳化ソー
    ス}であることに注意。この点を忘れて、たんなる具材をオイルであえた
    ような仕上がりではレシピどおりとはいえない。また、1913年初版のプルー
    ストの長編小説『失なわれた時を求めて』の第一巻「スワン家の方へ」冒
    頭において語り手の少年時代の思い出として「彼(=スワン)を招いてもい
    ない夕食会のために、ソース・グリビッシュやパイナップルのサラダのレ
    シピが必要になるや、ためらいもなく探しに行かせたりするのだった」
    (p.18)。もしこの語り手の記述が正確であるなら、19世紀末には広く知ら
    れたものであったと考えるべきだが、小説の場合は必ずしも歴史的事実と
    符号するわけではないので注意が必要。<!--とはいえ、トマトほどではないが、
    19世紀にパイナップルが流行の食材として珍重されたのは事実。1830年代
    にバルザックがパリ近郊でのパイナップル栽培事業に投資して大損した逸
    話は有名（パリ周辺では熱帯の植物であるパイナップルの生育適温に
    至らない）-->。








\atoaki{}

#### ソース・グロゼイユ・レフォール風味 {#sauce-groseilles-au-raifort}

<div class="frsubenv">Sauce Groseilles au Raifort</div>


\index{くろせいゆ@グロゼイユ!そすれふおる@ソース・---・レフォール風味（冷製）}
\index{れふおる@レフォール!そすくろせいゆ@ソース・グロゼイユ・---風味（冷製）}
\index{そす@ソース!れふおるふうみくろせいゆ@---・グロゼイユ・レフォール風味（冷製）}
\index{sauce@sauce!groseille@--- Groseilles au Raifort (froide)}
\index{raifort@raifort!sauce@Sauce Groseilles au --- (froide)}
\index{groseille@groseille!sauce@Sauce --- au Raifort (froide)}
\index[src]{groseilles raifort@Groseilles au Raifort (froide)}
\index[src]{くろせいゆれふおる@グロゼイユ・レフォール風味}




ポルト酒1 dLにナツメグ、シナモン、塩、こしょう各1つまみを加え、
$\frac{2}{3}$量まで煮詰める。溶かした[グロゼイユのジュレ](#gelee-de-groseilles-procede-a)4 dLと細か
く[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール大さじ2杯を加える。

(さまざまな用途に使える)









\atoaki{}

#### イタリア風ソース[^0106_68] {#sauce-italienne-froide}

<div class="frsubenv">Sauce Italienne</div>




\index{いたりあふう@イタリア風!そすれいせい@---ソース（冷製）}
\index{そす@ソース!いたりあふうれいせい@イタリア風---（冷製）}
\index{sauce@sauce!italienne@--- Italienne (froide)}
\index{italien@italien(ne)!sauce froide@Sauce ---ne (froide)}
\index[src]{italienne froide@Italienne (froide)}
\index[src]{いたりあふうれいせい@イタリア風（冷製）}




仔牛のセルヴェル[^1]半分を、香草を効かせた[クールブイヨン](#court-bouillon-a)で火を通し、目の細かい網で
裏漉しする。同量の牛あるいは羊のセルヴェルでもいい。

裏漉ししたピュレを陶製の器に入れ、泡立て器で滑らかになるまで混ぜる。卵
黄5個と塩10 g、こしょう1つまみ強、油1 Lとレモン果汁1個分でマヨネーズを
作り、セルヴェルのピュレを加える。パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ1杯強を加えて
仕上げる。

……どんな冷製の肉料理にも合う。

[^0106_68]: このソースも温製のイタリア風ソースと同様に名称にとくに由来など
    はないと思われる。

[^1]: 脳のこと。フランス料理では比較的好んで用いられる部位。下処理の方
    法などは、[アムレットとセルヴェル](#amourettes-et-cervelles)参照。

\atoaki{}

#### マヨネーズ[^0106_18] {#mayonnaise}

<div class="frsubenv">Sauce Mayonnaise</div>


\index{まよねす@マヨネーズ}
\index{そす@ソース!まよねす@マヨネーズ}
\index{sauce@sauce!mayonnaise@--- Mayonnaise}
\index{mayonnaise@mayonnaise!sauce@Sauce ---}
\index[src]{mayonnaise@Mayonnaise}
\index[src]{まよねす@マヨネーズ}



冷製ソースのほとんどはマヨネーズの派生ソースだから、[ソース・エスパニョ
ル](#sauce-espagnole)や[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)と同様に基本ソースと見なされる。
マヨネーズの作り方はきわめてシンプルだが、以下に述べるポイントはしっか
り頭に入れておく必要がある。

###### 材料と分量 {#proportions-mayonnaise}

……卵黄6個、からざ[^2]は取り除いておくこと。油1 L、塩 10 g、白こしょ
う1 g、ヴィネガー大さじ1 $\frac{1}{2}$杯または、より白い仕上がりを目指す場
合にはヴィネガーと同等量のレモン果汁。

1° 塩、こしょう、ヴィネガーまたはレモン果汁ほんの少々を加えて、泡立て器で卵黄を溶く。

2° 油を最初は1滴ずつ加えていき、滑らかにまとまり始めたら、糸を垂らすようにして油を加えていく。

3° 何回かに分けてヴィネガーもしくはレモン果汁を少量ずつ加え、コシを切ってやること[^0106_19]。

4° 最後に熱い湯を大さじ3杯加える。これは乳化をしっかりさせて、作り置き
   しておく必要がある場合でもソースが分離しないようにするため。

###### 【原注】{#nota-mayonnaise}

1° 卵黄だけの段階で塩こしょうをするとソースが分離してしまうのではない
   かというのは思い込みに過ぎず、実際に調理現場で作業している者はそう
   考えていない。むしろ、塩を卵黄の水分に溶かし込んでおいた方が、卵黄
   がまとまりやすくなることは科学的に証明されている[^0106_16]。

2° マヨネーズを作る際に、氷の上に容器を置いて作業するのも間違いだ。事実
   はまったく逆で、冷気が伝わることがもっとも分離させてしまいやすい原
   因だ。寒い季節には、油はややぬるめか、せめて厨房の室温くらいにする
   べきだ[^0106_17]。

3° マヨネーズが分離してしまう原因としては……

> 1° 最初に油を入れ過ぎてしまうこと。  
> 2° 冷え過ぎた油を使うこと。  
> 3° 卵黄の量に対して油の量が多過ぎること。卵黄1個につき油を乳化させることが出来るのは、作り置きする場合で 1 $\frac{3}{4}$ dL、すぐに使う場合でも 2 dLが限度[^0106_32]。


[^2]: 漢字では殻座とも書く。フランス語原文は germes （ジェルム）。卵黄
    の表面を覆うカラザ層から伸びているひも状の蛋白質。濃厚卵白と一体化
    しているが、食味を損なうので、茹で卵や卵液を漉して使うような場合以
    外は、取り除くことがほとんど。

[^0106_16]: 当時の知見であることに注意。

[^0106_17]: オリーブオイルのように、飽和温度が高い種類の油ではよく見られる現象。ひまわり油でさえも寒さで濁るので、この指摘は正しい。

[^0106_18]: このソース名の語源には諸説あり、未だ定説と呼べるものはない。
    Mayonnaise という綴りそのものは1806年のヴィアール『帝国料理の本』
    が初出で、Saumon à la Mayonnaise, Filet de Sole en Mayonnaise,
    Poulet en Mayonnaise の3つのレシピが掲載されている。そのうちのひと
    つ、サーモンのマヨネーズは、筒切りにしたサーモンを茹でて冷まし、ジュ
    レを混ぜたマヨネーズをかける、という内容であり、ソースについてはマ
    ヨネーズの項を参照となっているが、どういうわけかこの本にマヨネーズ
    そのもののレシピはない。また、「鶏のマヨネーズ仕立て」におけるソー
    スはどう見てもこんにち我々が理解しているマヨネーズとまったく違い、
    鶏のゼラチン質を冷し固める要素として利用したものだ。同じヴィアール
    の改訂版ともいうべき『王国料理の本』（1822年）にはマヨネーズのレシ
    ピが掲載されている。興味深いことに「このソースにはいろいろな作り方
    がある。生の卵黄を使うもの、ジュレを使うもの、仔牛のグラスを使うも
    のや仔牛のセルヴェル（脳）を使うもの」でもっとも一般的な方法として
    生の卵黄を使う方法が示されている。生の卵黄に攪拌しながら少しずつ油
    を加えていき、固くなってきたらヴィネガー少々を加えてコシをきる、と
    いう方法であり、こんにち我々の知るマヨネーズに非常に近いものとなっ
    ている。また、1814年刊ボヴィリエ『調理技法』のソース・マヨネーズは、
    焼き物の器に油大さじ3〜4杯とエストラゴンヴィネガー2杯を入れる。細
    かく刻んだエストラゴン、エシャロット、サラダバーネットをたっぷり加
    え、ジュレ大さじ2、3杯を加える。ソースがまとまって、ポマード状になっ
    たら、味を調える(p.66)、というもの。ここでも卵黄と植物油の乳化ソー
    スとはなっていない。綴りについては、カレームはmagner（マニェ）捏ね
    る、という意味の動詞から派生したものだとして、magnonnaiseもしくは
    magnionnaiseと綴るべきだと『パリ風料理の本』で力説している。グリモ・
    ドゥ・ラ・レニェールは中世フランス語で卵黄を意味するmoyeuの派生語と
    してmoyeunnaiseという綴りを使っている。そのほかフランス大西洋岸の
    地名バイヨンヌの形容詞bayonnais（バヨネ）が語源だという説もある。
    綴りの起源についてある程度有力視されているのは、1756年にリシュリュー
    公爵が当時イギリスに占領されていたミノルカ島のマオン港 Mahon を奪
    取したことにちなんで、mahonnaise と名づけられたというもの。ところ
    で、植物油ではなくバターを用いるものとして、[オランデーズソー
    ス](#sauce-hollandaise)の原型ともいうべきレシピが1651年のラ・ヴァ
    レーヌ『フランス料理の本』に、Asperges à la Sauce blanche アスパラ
    ガスのホワイトソース添え(p.238)として掲載されていることや、卵黄を
    ポタージュやラグーのとろみ付けに使うことが古くから行なわれていたこ
    となどを総合すると、良質のオリーブオイルやひまわり油を利用しやすい
    環境にある南フランスの方がどちらかといえば、卵黄と植物油の乳化作用
    を利用したソースの発達、普及しやすい環境にあったとも想像されよう。
    なお、この『料理の手引き』では卵黄のみを用いたレシピとなっているが、
    全卵を用いる場合もある。日本の市販品でも卵黄のみを使うメーカーと全
    卵を使用しているメーカーが混在している。なお、マヨネーズの仕上がり
    は、卵黄のみか全卵を用いるかという問題もあるが、どのような植物油を
    使うかにも大きく左右されるので注意。


[^0106_19]: 原文 rompre le corps de la sauce（ロンプルルコルドゥラソー
    ス） ソースの粘り気をヴィネガーなどを加えることで「ゆるめる」ある
    いは「のばす」こと。ここでは「コシをきる」と訳したが、日本の調理用
    語なので注意。この作業は、一見乳化したように見えてもまだ乳化が不完
    全であるため、何回かに分けて濃度を下げ、攪拌を続けることで乳化を促
    進させ安定させるのが目的。

[^0106_32]: 卵黄の乳化能力は含まれているレシチンの量で決まるので理論上はもっ
    と大量の油を乳化することが可能。風味や仕上がりを考慮に入れて、
    この数字はあくまでも目安と考えたほうがいい。







\atoaki{}

#### コーティング用マヨネーズ {#mayonnaise-collee}

<div class="frsubenv">Sauce Mayonnaise collée</div>


\index{まよねす@マヨネーズ!こていんくよう@コーティング用---}
\index{そす@ソース!こていんくようまよねす@コーティング用マヨネーズ}
\index{sauce@sauce!mayonnaise collee@--- Mayonnaise collée}
\index{mayonnaise@mayonnaise!sauce collée@Sauce --- collée}
\index[src]{mayonnaise colle@Mayonnaise collée}
\index[src]{こていんくようふまよねす@コーティング用マヨネーズ}


コーティング用マヨネーズは、マヨネーズ7 dLに溶かしたジュレ3 dLを混ぜ込
んだもの。野菜サラダをあえるのに使う他、ロシア風ショフロワ[^3]の
素材を覆うのにも使う。

[^3]: 初版から第四版まで、本書にロシア風ショフロワのレシピは掲載されて
    いない。このため詳細は不明だが、このソースを用いたショフロワを「ロ
    シア風」と名付けたのだろう。いずれにしても原注にあるように、本書で
    はこのソースをショフロワに使用するのを推奨していない。

###### 【原注】 {#nota-mayonnaise-collee}

[小斉用ソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-maigre)の項で述べたよう
に、このコーティング用マヨネーズの代わりに魚料理用ソース・ショフロワを
使う方がいい。その方がコーティング用マヨネーズを使う場合よりも風味も見
た目もよくなる。というのも、コーティング用マヨネーズは、冷気によってゼ
ラチンが固まるにつれて収縮し、マヨネーズに圧力がかかるために、ソースで
素材を覆った表面に油が\ruby{浸}{し}み出してしまう[^0106_21]。こういう
浸みが出るのを防ぐには、どんな場合でも、このコーティング用マヨネー
ズではなく小斉用ソース・ショフロワを用いることをお勧めする[^0106_20]。
すくなくとも、そうするのが一般的になりつつある。


[^0106_20]: この『料理の手引き』ではジュレを加えたマヨネーズの使用に否
    定的だが、カレーム『19世紀フランス料理』ではSauce Magnonaise（ソー
    ス・マニョネーズ）として、まず最初にジュレを加えるレシピが掲載され
    ている。概略を示すと、氷の上に置いた陶製の容器に卵黄2個、塩、白こ
    しょう少々、エストラゴンヴィネガー少々を入れる。木のさじで素早くか
    き混ぜる。まとまってきたら、エクス産の油大さじ1杯とヴィネガー少々
    を、少しずつ加えていく。容器の壁に叩きつけるようにしてソースを泡立
    てていく。この作業でマニョネーズの白さが決まるという。また、油をご
    く少量ずつ加えていくことを強調している。粘度が出て滑らかになったら、
    最後に油をグラス二杯（≒2 dL）と\kenten{アスピック用ジュレ}をグラス
    $\frac{1}{2}$杯（≒ $\frac{1}{2}$ dL）、エストラゴンヴィネガー適量
    を加えて仕上げる、というもの（t.3, p.132. 強調引用者）。ま
    た、カレームは卵黄に含まれるレシチンによって乳化作用が起きることを
    経験的にさえも理解していなかったようであり、卵黄を用いないマニョネー
    ズのレシピも掲載されている。なかでも特徴的なのは、「ジュレ入りの白
    いマニョネーズ」のレシピで、これは氷の上に鍋を置き、大きなレードル
    2杯の白いジュレと同量の油、レードル1杯のヴィネガー、塩、こしょうを
    入れて泡立て器でよく混ぜ、途中何回かレモン果汁を少しずつ加えて白く
    仕上げるようにする、というもの(*ibid*., p.133)。とりわけ舞踏会や格
    式ある大規模な宴席で魚のフィレや鶏のアスピックを飾るのに適している
    と述べている。


[^0106_21]: 初版における原注は、「コーティング用マヨネーズで覆ったものは、
    数時間経つと、油の露で覆われたようになってしまうことがある。その原
    因は、冷気によってゼラチンが固まる際に収縮し、その結果マヨネーズに
    圧力がかかり、液体である油がソースを覆った表面に浸みだしてくること
    だ。これを避けるために、コーティング用マヨネーズはこんにちでは使わ
    れなくなっており、我々の場合だと、かなり以前から魚料理用ソース・ショ
    フロワを用いている(p.163)」。第二版以降、多少の異同はあるが、ほぼ
    第四版の記述と同様。いずれにしても、ジュレ（親水性アミノ酸であるコ
    ラーゲンが主体）を加えたことで、親水基と疎水基を併せ持つ卵黄レシチ
    ンの乳化作用が崩れてマヨネーズが分離した結果だということには気付い
    ていなかったと思われる。






\atoaki{}

#### ロシア風ホイップマヨネーズ  {#mayonnaise-fouette-russe}

<div class="frsubenv">Sauce Mayonnaise fouettée, à la Russe</div>


\index{まよねす@マヨネーズ!ろしあふうほいつふ@ロシア風ホイップ---}
\index{そす@ソース!ろしあふうほいつふまよねす@ロシア風ホイップマヨネーズ}
\index{ろしあふう@ロシア風!ほいつふまよねす@---ホイップマヨネーズ}
\index{sauce@sauce!mayonnaise fouettee russe@--- Mayonnaise fouettée à la Russe}
\index{mayonnaise@mayonnaise!sauce fouettée russe@Sauce --- fouettée à la Russe}
\index{russe@russe!sauce mayonnaise fouettee@Sauce Mayonnaise fouettée à la ---}
\index[src]{mayonnaise fouette@Mayonnaise fouettée, à la russe}
\index[src]{ろしあふうほいつふまよねす@ロシア風ホイップマヨネーズ}





陶製かホーローの容器に、溶かしたジュレ4 dLとマヨネーズ3 dL、エストラゴ
ンヴィネガー大さじ1杯、[ラペ\*](#raper-gls)してさらに細かい[アシェ
\*](#hacher-gls)にしたレフォール[^0106_22]大さじ1杯を入れる。

全体を混ぜ、容器を氷の上に置いて泡立て器でホイップする。ムース状になり、
軽く固まり始めるまで、つまりこのソースを使うのに充分な流動性がある状態
のところで作業をやめる[^0106_33]。……主に、野菜のサラダを型に詰めて固める
のに用いる。

[^0106_22]: ホースラディッシュ、西洋わさび。



[^0106_33]: 分量比率を考えると、構造的には前項の注で言及したカレームのジュ
    レを主体としたマニョネーズに近いものと思われる。




<!--20190327江畑校正スミ-->

\atoaki{}

#### マヨネーズのバリエーション {#mayonnaises-divierses}

<div class="frsubenv">Sauce Mayonnaises diverses</div>


\index{まよねす@マヨネーズ!はりえしよん@---のバリエーション}
\index{そす@ソース!まよねすのはりえしよん@マヨネーズのバリエーション}
\index{sauce@sauce!mayonnaises dieverses@---s Mayonnaises diverses}
\index{mayonnaise@mayonnaise!sauces diverses@Sauces --- diverses}
\index[src]{mayonnaises diverses@Mayonnaises diverses}
\index[src]{まよねすのはりえしよん@マヨネーズのバリエーション}




オードブルや冷製料理に合わせるのに、大型甲殻類[^0106_23]および[エクルヴィス*](#ecrevisses-gls)の卵や
クリーム状の部分を用いたり、[クルヴェット*](#crevettes-gls)、キャビア、アンチョビなどを加
えることでマヨネーズにバリエーションを付けることが出来る。

上記の材料のいずれかをすり潰してから少量のマヨネーズを加えてピュレ状に
して布で漉す。これを適量のマヨネーズに混ぜ合わせればよい。

[^0106_23]: homard オマール、langouste ラングースト（≒伊勢エビ）など。

<!--[^0106_24]: ざりがにのこと。詳しくは[バイエルン風ソース](#sauce-bavaroise)訳注参照。-->

<!--[^0106_25]: 小海老のこと。詳しくは[ソース・クルヴェット](#sauce-aux-crevettes)訳注参照。-->








\atoaki{}

#### ソース・ムスクテール[^0106_26] {#sauce-mousquetaire}

<div class="frsubenv">Sauce Mousquetaire</div>



\index{むすくてる@ムスクテール!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!むすくてる@---・ムスクテール（冷製）}
\index{sauce@sauce!mousquetaire@--- Mousquetaire (froide)}
\index{mousquetaire@mousquetaire!sauce@Sauce --- (froide)}
\index[src]{mousquetaire@Mousquetaire (froide)}
\index[src]{むすくてる@ムルクテール（冷製）}



ごく細かい[アシェ\*](#hacher-gls)にしたエシャロット80 gを白ワイン1
$\frac{1}{2}$ dLに加えてほとんど煮詰め、[マヨネーズ](#mayonnaise)1 Lに
加える。溶かした[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)大さじ3杯とシ
ブレット[^0106_27]を細かくアシェにしたもの大さじ1杯強を加え、カイエンヌごく
少量かミルで挽いたこしょう少々で風味を引き締める。

……羊、牛肉の冷製料理に添える。


[^0106_26]: マスケット銃兵、近衛騎兵、の意。日本でも子どもむけに翻案された
    もので有名な19世紀のアレクサンドル・デュマ（ペール）の小説 *Les
    Trois Mousquetaires* 『三銃士』の「銃士」がこれに相当する。

[^0106_27]: チャイヴ。アサツキとも訳されることがあるが、日本のものとは風味が異なるので注意。


###### 【原注】 {#nota-sauce-mousquetaire}

エシャロットは布でこしてもいい。また、ピュレにしてソースに混ぜ込むのもいいだろう。





\atoaki{}

#### ソース・ムタルド・クレーム {#sauce-moutarde-a-la-creme}

<div class="frsubenv">Sauce moutarde à la crème</div>



\index{そす@ソース!むたるとくれむ@---・ムタルド・クレーム}
\index{むたると@ムタルド!そすくれむ@ソース・---・クレーム}
\index{ますたと@マスタード|see {ムタルド}}
\index{sauce@sauce!moutarde creme@--- moutarde à la crème (froide)}
\index{moutarde@moutarde!sauce creme@Sauce --- à la crème (froide)}
\index[src]{moutarde creme@Moutarde à la Crème (froide)}
\index[src]{むたるとくれむ@ムタルド・クレーム}
\index[src]{ますたと@マスタード|see{ムタルド}}



陶製の容器にマスタード大さじ3杯と塩1つまみ、こしょう少々とレモン果汁少々
を入れて混ぜ合わせる。ここに少しずつ、マヨネーズを作る要領で、ごく新鮮
なクレーム・エペス[^0106_28]約2 dLを加える。

……オードブル用。


[^0106_28]: 乳酸醗酵させた、とても濃度のある生クリーム。









\atoaki{}

#### くるみ入りソース・レフォール {#sauce-raifort-aux-noix}

<div class="frsubenv">Sauce Raifort aux noix</div>


\index{そす@ソース!くるみいりれふおる@くるみ入り---・レフォール（冷製）}
\index{れふおる@レフォール（ホーシュラディッシュ）!くるみいりそす@くるみ入りソース・---（冷製）}
\index{くるみ@くるみ!くるみいりれふおる@---入りソース・レフォール（冷製）}
\index{sauce@sauce!raifort noix@--- Raifort aux noix (froide)}
\index{raifort@raifort!sauce noix@Sauce --- aux noix (froide)}
\index{noix@noix!sauce raifort@Sauce Raifort aux --- (froide)}


陶製の器に、[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール250 gと皮を剥いて[アシェ\*](#hacher-gls)にしたくるみ250 g、塩5 g、
砂糖15 g、クレーム・エペス3 dLを入れて混ぜ合わせる。

……オンブルシュヴァリエ[^0106_29]の冷製用。

[^0106_29]: サケ科の淡水魚。体長20〜30 cmのものが多く、最大で70 cmを越える
    ものもいるという。日本の岩魚に近い。フランスではアルプスのドイツお
    よびイタリアとの国境付近に生息するが、現代では養殖も多いという。







\atoaki{}

#### ソース・ラヴィゴット、ヴィネグレット[^0106_30] {#vinaigrette}

<div class="frsubenv">Sauce Ravigote, ou Vinaigrette</div>


\index{そす@ソース!らういこつと@---・ラヴィゴット（冷製）}
\index{らういこつと@ラヴィゴット!そす@ソース・---（冷製）}
\index{ういねくれつと@ヴィネグレット|see{ラヴィゴット（冷製）}}
\index{sauce@sauce!ravigotte froide@--- Ravigote, ou Vinaigrette (froide)}
\index{ravigote@ravigote!sauce@Sauce --- , ou vinaigrette (froide)}
\index{vinaigrette@vinaigrette|see{ravigote@ragigote!sauce@sauce --- , ou vinaigrette (froide)}}
\index[src]{ravigote@Ravigote}
\index[src]{らういこつと@ラヴィゴット}
\index[src]{vinaigrette@Vinaigrette|see{ravigote (froide)}}
\index[src]{ういねくれつと@ヴィネグレット|see{ラヴィゴット（冷製）}}


###### 材料

……油5 dL、ヴィネガー2 dL、小さめのケイパー小さじ2杯、パセリ50 g、セ
ルフイユとエストラゴン、シブレットを[アシェ\*](#hacher-gls)したもの40 g、細かくアシェに
した玉ねぎ70 g、塩4 g、こしょう1 g。以上をよく混ぜ合わせる。

……仔牛の頭や足、羊の足などに合わせる。

[^0106_30]: ラヴィゴットの意味などについてはホワイト系派生ソースの[ソー
    ス・ラヴィゴット](#sauce-ravigote)参照。現代フランス語の
    vinaigrette（ヴィネグレット）はいわゆる「ドレッシング」を指す。語
    源的にはヴィネガーを意味するvinaigre（ヴィネーグル）に縮小辞 -ette
    を付けたもの。ヴィネグレットという名称のレシピとしてもっとも古いの
    は14世紀に成立したとされる「タイユヴァン」のもので、いわゆる「ヴァ
    チカン写本」に収録されており、Potaige Lyans とろみのある煮物に分類
    されている。概要を示すと、menue-haste ムニュアット（豚の脾臓および
    レバー半分と腎臓)をローストする。これを切り分けて、鍋にラード、輪
    切りにした玉ねぎとともに入れて炭火にかけ、よく混ぜながら火を通す。
    全体によく火が通ったら、牛のブイヨンとワインを注いで沸かす。マニゲッ
    ト（ギニアショウガの乾燥させた種子）、サフランなどを鉢でよくすり潰
    したらヴィネガーでのばして加え、再度沸騰させる。全体にとろみがあっ
    て茶色に仕上げる、というもの(p.222)。これをほぼ書き写したと思われ
    る14世紀末に書かれた『ル・メナジエ・ド・パリ』のレシピでは、肉の下
    処理としてよく洗ってから湯通しすること、とろみ付けの要素としてこん
    がり焼いたパンを香辛料とともにすり潰してワインとヴィネガーで溶く、
    という指示が追加されている。また、こんがり焼いたパンを使わずに茶色
    に仕上げられるわけがない云々という『ル・メナジエ・ド・パリ』の筆者
    自身の感想も記されている。15世紀に書かれたシカールの『料理について』
    でも豚のレバーを焼いてから煮込みヴィネガーを加えるもので、細部は違
    うが基本的に似たものであり、中世においては豚レバーを煮込んでヴィネ
    ガーで味付けしたもの、ということになる。これが変化したと思われるの
    は17世紀。1693年刊マシアロ『宮廷およびブルジョワ料理の本』には
    Boeuf, Vinaigretteというレシピがあり、牛肉に背脂を刺して塩茹でして
    冷まし、ヴィネガーをひと垂らししてレモンのスライスを添えるというと
    ても単純なもの。ところが、1694年のアカデミーフランセーズの辞書には
    既に「ヴィネガー、油、塩、こしょう、パセリ、シブール\[葱\]」で作る
    冷製ソース」という定義がなされている。こんにち我々がイメージするヴィ
    ネグレットの定義にほぼ近い。おおむね17世紀以降、とりわけ後半にヴィ
    ネガーと油、塩を合わせた冷製ソースというコンセンサスが形成されたと
    想像される。








\atoaki{}

#### ソース・レムラード[^0106_34] {#sauce-remoulade}

<div class="frsubenv">Sauce Rémoulade</div>



\index{れむらと@レムラード!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!れむらと@---・レムラード（冷製）}
\index{sauce@sauce!remoulade@--- Rémoulade (froide)}
\index{remoulade@rémoulade!sauce@Sauce --- (froide)}
\index[src]{remoulade@Rémoulade}
\index[src]{れむらと@レムラード}




[マヨネーズ](#mayonnaise)1 Lに以下のものを加える。マスタード大さじ
1 $\frac{1}{2}$杯。コルニション100とケイパー50gを細かく[アシェ\*](#hacher-gls)にして、圧して余分な
水気を絞ったもの。パセリ、セルフイユ、エストラゴンのアシェ大さじ1
杯。アンチョビエッセンス大さじ $\frac{1}{2}$杯。


[^0106_34]: ソース名としての初出はおそらくムノン『ブルジョワ屋敷勤めの女性
    料理人のための本』（1734）におけるSauce à la rémolade \[sic.\]だろう。レシ
    ピの概要は、エシャロット、パセリ、シブール、にんにく1片、アンチョ
    ビ、ケイパー、いずれもごく細かく[アシェ\*](#hacher-gls)にして鍋に入れ、塩、粗挽きこしょう
    を加え、マスタード少々と油、ヴィネガーでのばす、というもの。つまり、
    乳化ソースである[マヨネーズ](#mayonnaise)をベースにした本書のレムラードと、乳化さ
    せないという点が異なるのみで、基本的なところは共通していると見てい
    い。ヴィアール『帝国料理の本』第7版（1812年）にはRémouladeの綴りで、
    緑色のレムラード、レムラード、インド風レムラードと3種のレシピが掲
    載されている（この版にはまだマヨネーズのレシピは掲載されていない）。
    このうちのレムラードのレシピの概要は、グラス1杯のマスタードを器に
    入れ、エシャロットのアシェ少々と香草少々を加える。油を大さじ6〜
    7杯、ヴィネガー大さじ3〜4杯、塩、粗挽きこしょうを加える。これらを
    よく混ぜ合わせ、生の卵黄2個を加えてさらによく混ぜる。ソースがよく
    まとまるように気をつけてしっかり綷。やや濃い仕上がりにする、というも
    の(p.53)。手順的にはやや異なるが、卵黄を用いて乳化させようとしてい
    ることがわかる。緑のレムラードも生の卵黄を用いるなど、香草をすり潰
    すことと、ほうれんそうの緑の色素を用いる以外はレムラードと同様。な
    お、インド風レムラードの場合は固茹で卵の卵黄10個をよくすり潰して大
    さじ8杯の油を加えてさらによく混ぜる。唐辛子とターメリックの粉末、
    塩、こしょう、ヴィネガーを加える。出来るだけ粘りが出るようにする。
    これを布で漉して供する(id.)。カレームに至るとさらにレシピは洗練さ
    れたものとなり、Sauce Rémoulade à la Ravigote（ソース・レムラード・
    アラ・ラヴィゴット）では、セルフイユとエストラゴン、サラダバーネッ
    ト、シブレットを茹がいて水にさらした後に水気を搾り、固茹で卵の卵黄
    を加えてよくすり潰し、塩、こしょう、ナツメグで調味して、上等のマス
    タードを加える。ここにエクス産の油とエストラゴンヴィネガーを少しず
    つ加えていく。最後に布で漉す(t.1, p.135)というもの。いずれにしても
    マヨネーズを基本ソースとして展開するという『料理の手引き』の発想、
    体系化にいたるまで100年近くを要したことになる。








\atoaki{}

#### ロシア風ソース {#sauce-russe-froide}

<div class="frsubenv">Sauce Russe</div>


\index{ろしあふう@ロシア風!そすれいせい@---ソース（冷製）}
\index{そす@ソース!ろしあふうれいせい@ロシア風---（冷製）}
\index{sauce@sauce!russe@--- Russe (froide)}
\index{russe@russe!sauce froide@Sauce --- (froide)}
\index[src]{russe@Russe}
\index[src]{ろしあふう@ロシア風}



鉢に、オマール[^0106_36]かラングースト[^0106_35]の胴のクリーム状の部分100 gとキャ
ビア100 g[^0106_37]、[マヨネーズ](#mayonnaise)大さじ2〜3杯を加えてよくすり潰す。これを目の
細かい漉し器で裏漉しする。こうして出来たピュレに、マヨネーズ
 $\frac{3}{4}$ Lを加える。大さじ1杯強のマスタードと、同量のダービーソー
ス[^0106_38]を加えて仕上げる。

……魚および甲殻類の冷製料理に添える。

[^0106_35]: langouste ≒ 伊勢エビ。

[^0106_36]: homard ロブスター。

[^0106_37]: チョウザメの卵の塩蔵品のことだが、「高級」とされる順に、beluga
    （ベルガ）、osciètre, ossetra（オシエートル、オセトラ）、
    sevruga（セヴルガ）の種類がある（ここで示した読みがなはフランス語
    風のもの）。

[^0106_38]: 初版では原注として、風味付けにマスタードを加えることを示唆して
    いるのみ。第二版では「マスタードとウスターシャソースを各大さじ1杯
    強」、第三版では「マスタードとエスコフィエソースを大さじ1杯強」と
    変遷している。なお、ダービーソースDerby Sauce の1946年の広告には、
    このブランド名でバーベキューソース、ステーキソース、ウスターシャソー
    ス、ホットソース、チャプスイソースのラインナップが記されている。現
    実問題として、もし加えるとするならリー&ペリンのようなウスターシャ
    ソースということになろうか。






\atoaki{}

#### タルタルソース[^0106_54]  {#sauce-tartare}

<div class="frsubenv">Sauce Tartare</div>



\index{たるたる@タルタル!そすれいせい@---ソース（冷製）}
\index{そす@ソース!たるたるれいせい@タルタル---（冷製）}
\index{sauce@sauce!tartare@--- Tartare (froide)}
\index{tartare@tartare!sauce froide@Sauce --- (froide)}
\index[src]{tartare@Tartare}
\index[src]{たるたる@タルタル}





固茹で卵の黄身8個をすり潰して滑らかになるまでよく練る。塩、挽きたての
こしょう各1つまみ強で味付けする。油1 Lとヴィネガー大さじ2杯を加えなが
らソースを立てていく[^0106_39]。若\ruby{穫}{ど}りの玉ねぎ[^0106_40]の
葉またはシブレット20 gをすり潰して[マヨネーズ](#mayonnaise)大さじ2杯で
のばし、目の細かい網で裏漉ししたものを加えて仕上げる。

……このソースは、冷製の家禽や肉料理、魚料理、甲殻類いずれにも合う。ま
た、「ディアーブル（悪魔風）」仕立ての肉料理、鶏料理にも用いられる。

[^0106_39]: 明記されていないが、[マヨネーズ](#mayonnaise)や[ソース・グリビッ
    シュ](#sauce-gribiche)と同様に作業すること。

[^0106_40]: いわゆる「オニオンヌーヴォー」だが、日本でこの名称で流通してい
    るものは黄色系の品種が多いのに対し、フランスでは白系品種（oignon
    blanc オニョンブロン）が多く、風味が異なることに注意。

[^0106_54]: タルタル（タタール）=フランス人から見て東方の蛮族、というイメー
    ジで語られがちだが、カレーム『19世紀フランス料理』にあるSauce
    Rémoulade à la Mogol （Mongoleの誤植と思われる）「モンゴル風ソース・
    レムラード」およびSauce à la Tartare「タルタル風ソース」のレシピを
    見るかぎり、誤解という可能性も感じられる。前者は固茹で卵の卵黄に塩、
    こしょう、ナツメグ、カイエンヌ、砂糖、油、エストラゴンヴィネガーを
    合わせてピュレ状にして布で漉し、サフランを[アンフュゼ\*](#infuser-gls)した汁で美しい黄色に染
    め、[アシェ\*](#hacher-gls)したシブレットを加えて仕上げるというもの。後者は[ソース・アル
    マンド](#sauce-allemande)とマスタード同量に生の卵黄2個を加え、塩、こしょう、ナツメグ
    で調味してエクス産の油レードル2杯分とレードル $\frac{1}{2}$ 杯のエ
    ストラゴンヴィネガーを少しずつ加えながら混ぜていく。アシェにし
    て下茹でしたエシャロット少々とにんにく少々、エストラゴンとセルフイ
    ユのアシェを大さじ1杯加える、というもの(pp.137-138)。少なくと
    もこれらのレシピにおいて、タルタルすなわち野蛮、というニュアンスを
    見出すことは出来ないだろう。なお、Steak tartareタルタルステーキの
    レシピは本書には掲載されておらず、1938年の『ラルース・ガストロノミッ
    ク』初版が初出と思われる(p.1019)。





\atoaki{}

#### ソース・ヴェルト[^0106_41] {#sauce-verte}

<div class="frsubenv">Sauce Verte</div>

\index{みとり@緑|see {ヴェール / ヴェルト}}
\index{うえる@ヴェール/ヴェルト!そす@ソース・ヴェルト（冷製）}
\index{そす@ソース!うえると@---・ヴェルト（冷製）}
\index{sauce@sauce!verte@--- Verte}
\index{vert@vert(e)!sauce@Sauce ---e}
\index[src]{verte@verte}
\index[src]{うえると@ヴェルト（冷製）}





ほうれんそうの葉[^0106_43]50 gとクレソンの葉50 g、パセリの葉とセルフイユ、エスト
ラゴンを同量ずつ計50 gを、沸騰した湯に投入し、強火で5分間茹でる。水気
をきり、手早く冷水にさらす。しっかりと圧し絞って水気をきり、鉢に入れて
すり潰す。これをトーション[^0106_42]でくるんできつく絞り、葉の濃い汁
を1 dL搾りだす。

固く立てて風味付けをした[マヨネーズ](#mayonnaise)9 dLにこの緑の汁を加える。

……冷製の魚料理や甲殻類に合わせる。


[^0106_41]: 緑のソース、の意。この名称のソースは中世からある。このレシピで
    はほうれんそうとクレソンが主体になっているが、時代とともにその材料
    には変遷がある。中世においては、麦の若葉をすり潰して用いるレシピが
    多かった。

[^0106_42]: 綿などの天然素材で出来た調理場及びホール業務に用いられる布。サ
    イズは 50〜55 cm × 70〜80 cm のものが多い。

[^0106_43]: 日本では、ほうれんそうを葉のみではなく葉軸とともに利用するのが
    一般的だが、伝統的なフランス料理において葉軸は使われないのが普通。
    そもそも日本のほうれんそうは密植して葉が立つように仕立てて比較的若
    どりするのに対して、ヨーロッパ品種のほうれんそうは株間を充分にとっ
    てロゼッタ状に葉が広がるように栽培するのが伝統的な手法。この場合、
    葉は肉厚に仕上がるが、葉軸は太くて固いため可食部と見なされなかった。
    昔のフランスの八百屋の店先では軸を切り捨てる作業風景がよく見られた
    という。現代では機械収穫に適した立性の品種が増えており、専用の大型
    機械で株元近くから切り取り、自動的に軸をある程度除去して併走する巨
    大なコンテナに移すという収穫方法が普及しており、量産品のピュレなど
    に使用されている。






\atoaki{}

#### ソース・ヴァンソン[^0106_44] {#sauce-vincent}

<div class="frsubenv">Sauce Vincent</div>

\index{うあんそん@ヴァンソン!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!うあんそん@---・ヴァンソン（冷製）}
\index{sauce@sauce!vincent@--- Vincent (froide)}
\index{vincent@Vincent!sauce@Sauce --- (froide)}
\index[src]{vincent@Vincent}
\index[src]{うあんそん@ヴァンソン（冷製）}




###### 作り方 1° {#sauce-vincent-1}

……オゼイユ[^0106_45]の葉とパセリの葉、セルフイユ、エストラゴン、シブレット、サラダバーネット[^4]のごく若い葉をきっちり同量ずつ、計100 g、クレソンの葉60 gとほうれんそうの葉60 gを沸騰した湯で強火で2〜3分間[ブロンシール\*](#blanchir-gls)する。

湯をきって、冷水にさらす。しっかり水分を圧し絞って、鉢[^0106_47]に入れる。茹であがったばかりの固茹で卵の黄身6個を加えて滑かになるまですり潰す。

これを布で漉し[^0106_48]、陶製の容器に移す。塩1つまみ強とこしょう適量、生の卵黄5個を加える。油8 dLとヴィネガー適量を加えながら混ぜ、滑らかに乳化させる。

風味付けにダービーソース[^0106_49]大さじ1杯を加えて仕上げる。


###### 作り方 2° {#sauce-vincent-2}

……作り方 1° の香草と葉菜のピュレを作るところまでは同じ。

これに[マヨネーズ](#mayonnaise)を加えて、同様に仕上げる。

……冷製の魚料理、甲殻類にとりわけ合う。

###### 【原注】 {#nota-sauce-vincent}

このソースは18世紀の偉大な料理人のひとり、ヴァンソン・ラシャペルが考案したもの[^0106_50]。



[^0106_44]: 18世紀フランスを代表する料理人のひとり、Vincent La
    Chapelle ヴァンソン・ラシャペル（1690 または 1703〜1745）の名を冠し
    たソース。チェスターフィールド伯フィリップ・スタンホープに仕えてい
    た 1733 年に 3 巻からなる『近代料理』*Modern Cook*英語版を上梓。
    そのフランス語版（全 4 巻）は 1835 年に*Le Cuisinier moderne*のタイト
    ルでアムステルダムで刊行。その後、全5巻からなる第 2 版を 1742 年に自
    費で出版した。

[^0106_45]: タデ科の葉菜。日本語ではソレルとも。日本のスカンポに近いが、オ
    ゼイユは野菜として品種の選抜育成が長期にわたって行なわれたことに留
    意。

[^4]: パンプルネル。和名ワレモコウ。ごく若い葉しか食用に適さない。

[^0106_47]: 伝統的には大理石製の鉢がこの種の作業には用いられた。

[^0106_48]: このように濃度のあるものを布で漉す方法については[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)訳注参照。

[^0106_49]: [ロシア風ソース](#sauce-russe-froide)訳注参照。

[^0106_50]: [ソース・マヨネーズ](#mayonnaise)の訳注において述べたよう
    に、卵黄と植物油をベースとした乳化ソースとしてのマヨネーズの起源は
    判然としないところが多いが、19 世紀初頭のヴィアールやカレームの記
    述を読むかぎりにおいて、卵黄レシチンによる油と水分の乳化作用につい
    ては経験レベルでさえはっきりとは認識されていなかった。このソースあ
    るいはこれに相当するレシピがヴァンソン・ラシャペルの著書に掲載され
    ていないこと、ヴァンソン・ラシャペルがレストランの店主ではなく貴族
    に仕えていた料理人、メートルドテルであったことを考慮すると、このソー
    スの考案者が彼である可能性も、自身の名をソース名に冠した可能性もき
    わめて低い。もっとも、香草の扱いを得意としていたのは事実のようで、
    Sauce en Ravigote（ソースオンラヴィゴット）だけでも5種のレシピ
    が掲載されている。香草と葉菜を茹でてすり潰したピュレをこれらのソー
    スで使用していることから、後世にこの名称が付いた、あるいはこのソー
    スの最大のポイントがヴァンソン・ラシャペルを思わせる香草のピュレだ
    と考えるのが妥当だろう。







\atoaki{}

#### スウェーデン風ソース[^0106_53] {#sauce-suedoise}

<div class="frsubenv">Sauce Suédoise</div>


\index{すうえてんふう@スウェーデン風!そすれいせい@---ソース（冷製）}
\index{そす@ソース!すうえてんふうれいせい@スウェーデン風---（冷製）}
\index{sauce@sauce!suedoise@--- Suédoise (froide)}
\index{suedois@suédois(e)!sauce froide@Sauce ---e (froide)}
\index[src]{suedoise@Suédoise}
\index[src]{すうえてんふうれいせい@スウェーデン風（冷製）}




酸味のある固いリンゴ 500 g を[エマンセ\*](#emincer-gls)して鍋にしっか
り蓋をして煮る。普通の果肉が甘いリンゴを使う場合にはレモン果汁数滴を加
えること。リンゴを煮る際には、白ワインを大さじ数杯だけ加えればいい。リ
ンゴを煮るというよりは蒸気の圧力で溶かすイメージ。

これを目の細かい網で裏漉しする。このリンゴのピュレを2 $\frac{1}{2}$ dLにな
るまで煮詰める。充分に冷ましてから、[マヨネー
ズ](#mayonnaise) $\frac{3}{4}$ Lを加える。風味付けに[ラペ\*](#raper-gls)した（または細
かく[アシェ\*](#hacher-gls)にした）レフォール大さじ1 $\frac{1}{2}$杯を加えて仕上げる。

……このソースはとりわけ豚肉の冷製に合う。がちょうのローストの冷製にもよく合う。

###### 【原注】 {#nota-sauce-suedoise}

リンゴの時季でない場合は、リンゴのピュレの代わりに房なりの緑のグロゼイ
ユ[^0106_51]またはグーズベリー[^0106_52]のピュレ2 $\frac{1}{2}$ dLを固く立てたマヨネー
ズ1 Lに加える。このソースはマスタードで風味付けしてもいい。


[^0106_51]: すぐり。ここではホワイトカラントの若穫（ど）りのものを指している。

[^0106_52]: groseilles à maquereau （グロゼイユザマクロー）。白または緑の大粒のすぐりでしばしば縦縞が入る。

[^0106_53]: 基本的にソース名はアルファベット順に掲載されているのだが、この
    ソースだけが後からとって付けたように末尾にある。実際、このレシピは
    第二版から掲載となっているが、ある程度組版が進んだ段階で急遽追加さ
    れたのだろうか。なお、1907年の英語版には掲載されていない。原注の最
    後「このソースはマスタードで風味付けしてもいい」は第四版で追加され
    たものだが、他は第二版からまったく異同がなく、掲載順も変化していな
    いのはいささか不思議なところ。


</div><!--endRecette-->




<!--20190329江畑校正スミ-->
### イギリス風ソース（冷製）[^0106_57] {#sauces-froides-anglaises}

<!--<div class="frsecbenv">Sauces Froides Anglaises</div>-->



<div class="recette">


\index{いきりすふう@イギリス風!そすれいせい@---ソース（冷製）|(}
\index{sauce@sauce!froides anglaises@---s froides anglaises|(}
\index{anglais@anglais(e)!sauces froides@Sauces froides ---es|(}

[^0106_57]: この節に収録されているレシピは初版から第四版まで、表現の異同は
    あるが、項目に変化はない。興味深いことに、1907年刊の英語版*A Guide
    to Modern Cookery*においても全て掲載されている。







#### ケンブリッジソース {#cambridge-sauce}

<div class="frsubenv">Sauce Cambridge (*Cambridge-Sauce*)</div>

\index{いきりすふう@イギリス風!けんふりつし@ケンブリッジソース（冷製）}
\index{けんふりつし@ケンブリッジ!そす@---ソース}
\index{cambridge@Cambridge!sauce@Sauce --- (Cambridge-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauces cambridge@Sauce Cambridge (Cambridge-Sauce)(froide)}
\index[src]{cambridge@Cambridge}
\index[src]{けんふりつし@ケンブリッジ}



固茹で卵の黄身6個と、よく洗ったアンチョビのフィレ4枚、小さめのケイパー
大さじ1杯、セルフイユとエストラゴンとシブレットを同量ずつ
計大さじ1杯を鉢に入れてよくすり潰す。[マヨネーズ](#mayonnaise)を作る際の要領で、マス
タード小さじ1杯、油1 $\frac{1}{2}$ dL[^0106_55]とヴィネガー大さじ1杯を加える。カ
イエンヌごく少量で風味を引き締める。ヘラでソースを混ぜながら布で漉し
[^0106_56]、ボウルに入れる。泡立て器で軽く混ぜて滑らかにしてやり、パセリの
[アシェ\*](#hacher-gls)小さじ1杯を加えて仕上げる。

……このソースは普通、肉の冷製料理に合わせる。

<!--[^0106_58]: ケンブリッジはイングランド東部のケンブリッジシャーの州都。大学都市として有名。-->

[^0106_55]: マヨネーズを作る際の要領で、と表現しているのに対して油の量が少
    なく思われるが、初版は「油1 dL」、第二版以降は「1 $\frac{1}{2}$ dL」と
    なっている。

[^0106_56]: 濃度のあるソースを布で漉す方法については[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)訳注参照。





\atoaki{}

#### カンバーランドソース[^0106_59] {#cumberland-sauce}

<div class="frsubenv">Sauce Cumberland (*Cumberland-Sauce*)</div>


\index{いきりすふう@イギリス風!かんはらんと@カンバーランドソース（冷製）}
\index{かんはらんと@カンバーランド!そす@---ソース（冷製）}
\index{cumberland@Cumberland!sauce@Sauce --- (Cumberland-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauce cumberland@Sauce Cumberland (Cumberland-Sauce)(froide)}
\index[src]{cumberland@Cumberland}
\index[src]{かんはらんと@カンバーランド}



鍋に[グロゼイユのジュレ](#gelee-de-groseilles-a)大さじ4杯を入れて溶か
し、そこにポルト酒1 dLと細かい[アシェ\*](#hacher-gls)にして下茹でして
水気を絞ったエシャロット大さじ$\frac{1}{2}$杯、オレンジ<!--の表皮-->と
<!--[^0106_60]と-->レモンの[ゼスト\*](#zeste-gls)<!--表皮-->を薄く剥い
てごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にし、しっかり[ブロンシール
\*](#blanchir-gls)し、よく水気をきって冷ましたもの各大さじ1杯、オレン
ジ1個の搾り汁、レモン$\frac{1}{2}$個分の搾り汁、マスタード小さじ1杯、
カイエンヌごく少量、粉末の生姜少々を加える。

全体をよく混ぜる。

……大型ジビエの冷製に合わせる。


[^0106_59]: イングランド北部の旧カウンティ（行政区分、ほぼ「州」と考えてい
    い）のひとつ。現在はウェストモーランド、ランカシャー、ヨークシャー
    の一部と統合され、カンブリアとなっている。

<!--[^0106_60]: zeste [ゼスト\*](#zeste-gls)。柑橘類の硬い外皮をrâpe（ラプ）
と呼ばれる器具を用いておろした場合にもこの語を用いる。-->








\atoaki{}

#### グロスターソース[^0106_61] {#gloucester-sauce}

<div class="frsubenv">Sauce Gloucester (*Gloucester-Sauce*)</div>


\index{いきりすふう@イギリス風!くろすた@グロスターソース（冷製）}
\index{くろすた@グロスター!そす@---ソース（冷製）}
\index{gloucester@Gloucester!sauce@Sauce --- (Gloucester-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauce gloucester@Sauce Gloucester (Gloucester-Sauce)(froide)}
\index[src]{gloucester@Gloucester}
\index[src]{くろすた@グロスター}




ごく固く立てた[マヨネーズ](#mayonnaise)1 Lに、レモン $\frac{1}{2}$個分の搾
り汁を加えたサワークリーム2 dLと、細かく[アシェ\*](#hacher-gls)にしたフェンネル1つまみ、ダー
ビーソース[^0106_62]大さじ2杯を加える。

……主として肉の冷製料理に合わせる。



[^0106_61]: イングランド南部、グロースターシャーの州都。

[^0106_62]: 初版と第二版は「ウスターシャソース数滴」、第三版は「エスコフィ
    エソース数滴」となっている。ダービーソースについては[ロシア風ソー
    ス](#sauce-russe-froide)訳注も参照のこと。






\atoaki{}

#### ミントソース {#mint-sauce}

<div class="frsubenv">Sauce Menthe (*Mint-Sauce*)</div>

\index{いきりすふう@イギリス風!みんと@ミントソース（冷製）}
\index{みんと@ミント!そす@---ソース（冷製）}
\index{menthe@menthe!sauce@Sauce --- (Mint-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauce menthe@Sauce Menthe (Mint-Sauce)(froide)}
\index[src]{menthe@Menthe (Mint Sauce)}
\index[src]{みんと@ミント}



ミントの葉50 gをごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)か、[アシェ\*](#hacher-gls)にする。これをボウルに入れ
て、白いカソナード[^0106_63]か粉糖 25 gとヴィネガー1
$\frac{1}{2}$ dL、塩1つまみ、水大さじ4杯を加える。全体によく混ぜること。

……仔羊[^0106_64]の温製、冷製に添える。


[^0106_63]: 通常cassonadeすなわち粗糖は褐色のものが多い。

[^0106_64]: 本書で仔羊agneau（アニョー）と言う場合はほぼ例外なく乳呑仔羊、
    agneau de lait（アニョードレ）を意味する。現代は仔羊という語の意味
    する範囲が広くなり、牧草および飼料によりある程度まで肥育した羊の赤
    身肉も「仔羊」として扱うが、乳呑仔羊は白身肉なので注意。








\atoaki{}

#### オックスフォードソース {#oxford-sauce}

<div class="frsubenv">Sauce Oxford (*Oxford Sauce*)</div>

\index{いきりすふう@イギリス風!おつくすふおとそす@オックスフォードソース（冷製）}
\index{おつくすふおと@オックスフォード!そす@---ソース（冷製）}
\index{oxford@Oxford!sauce@Sauce --- (Oxford-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauce oxford@Sauce Oxford (Oxford-Sauce)(froide)}
\index[src]{oxford@Oxford}
\index[src]{おつくすふおと@オックスフォード}



上述の[カンバーランドソース](#cumberland-sauce)と同様に作るが、以下の2点を変更する。

1° オレンジとレモンのゼストは[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にするのではなく、[ラペ\*](#raper-gls)すること。

2° その量は半分にする。つまり、ゼストのラペはそれぞれ大さじ $\frac{1}{2}$杯にすること。

……用途はカンバーランドソースと同じ。


<!--[^0106_65]: イングランド東部、オックスフォードシャーの州都。英語圏では最古
    の大学であるオックスフォード大学を中心とした学園都市として有名。-->

<!--[^0106_66]: オレンジとレモンの皮の扱いと量を変えただけで別のソースとして扱
    うことに疑問はあるが、これについては初版から一貫してまったく説明が
    ない。何らかのエピソードがこれらのソース名にはあったと思われるが不明。-->






\atoaki{}

#### ホースラディッシュソース {#cold-horseradish-sauce}

<div class="frsubenv">Sauce Raifort (*Cold horseradish sauce*)</div>

\index{いきりすふう@イギリス風!ほすらていつしゆれいせい@ホースラディッシュソース（冷製）}
\index{ほすらていつしゆ@ホースラディッシュ!そす@---ソース（冷製）}
\index{raifort@raifort!sauce@Sauce --- (Cold horseradish sauce)}
\index{anglais@anglais(e)!sauces raifort froide@Sauce Raifort (Cold horseradish sauce)}
\index[src]{coldhorseradish@Cold Hordradich}
\index[src]{ほすらていつしゆれいせい@ホースラディッシュ（冷製）}

陶製の器に、マスタード大さじ1杯、細かく[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール50 g、粉糖 50 g、塩1つまみ、生クリーム5 dL、牛乳に浸してからよく圧したパンの身250 g、ヴィネガー大さじ2杯を入れて混ぜ合わせる。

……このソースは茹でた牛肉やローストに合わせる。よく冷やしてから供すること。

###### 【原注】 {#horseradish-sauce}

ソースにヴィネガーを加えるのは作業の最後にすること。

\index{いきりすふう@イギリス風!そすれいせい@---ソース（冷製）|)}
\index{sauce@sauce!froides anglaises@---s froides anglaises|)}
\index{anglais@anglais(e)!sauces froides@Sauces froides ---es|)}

\index{sauce@sauce!sauces froides@\textbf{---s froides}|)}
\index{そす@ソース!れいせい@\textbf{冷製---}|)}

</div><!--endRecette-->


<!--20190330江畑校正スミ-->

